\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage{ngerman}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{enumerate}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Alpen Adria Universität} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge Protokoll: Fibonacci, Catalan und die Informatik
\horrule{2pt} \\[0.5cm]
}

\author{
\textbf{Gruppe 3}\\ 
Günther Kössler\\
Philipp Moll\\
Thomas Ressmann\\
Manuela Wakonig\\
Johannes Winkler
} % Your name

\date{\normalsize 2. April 2014} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

Am Beginn der Vorlesung verkündete der Vortragende, dass er im Laufe des nächsten Stunde elementare Probleme der Informatik und Mathematik vorstellen, und einen Bezug zwischen den Problemen und den Fibonacci- und Catalan-Zahlen herstellen wird.
Am Beginn der Vorlesung stellte der Vortragende einige elementare Probleme vor. Unter anderem Überdeckungsprobleme und gab Übungsaufgaben auf.\\

Des weiteren wurde eine online Bibliothek für bekannte folgen vorgestellt. (https://oeis.org/)

\section{Fibonnaci Zahlen}

Begonnen wurde mit den Fibonacci-Zahlen und bekannte Anwendungen der Fibonacci-Zahlen in der Informatik.\\

\textbf{Was sind Fibonacci-Zahlen?}

$$Def.:F_{n}=\left\{
  \begin{array}{cr}
    0 & n=0\\
    1 & n=1\\
    F_{n-1}+F_{n-2}&sonst
  \end{array}
\right.
$$

Eine Fibonacci-Zahl ergibt sich aus der Summe, der beiden vorherigen Fibonacci-Zahlen. Man findet diese Zahlen in der Mathematik sehr oft. Ein berühmtes Beispiel ist das Kaninchenbeispiel.\\

Ein Pärchen Kaninchen bekommt jedes Monat ein Pärchen Kaninchen als Junge. Neugeborene Kaninchen bekommen im ersten Monat noch keinen Nachwuchs. Dadurch gibt es im ersten Monat ein Pärchen, im Zweiten 2 Pärchen, im Dritten 3, im Vierten bereits 5 Pärchen\ldots\\
Man merkt, dass sich die Kaninchen rasch vermehren.\\

\textbf{Fibonacci und der goldene Schnitt}\\

Der Vortragende präsentierte den Zusammenhang zwischen den Fibonacci-Zahlen und dem goldenen Schnitt. Der Quotient zweier aufeinanderfolgender Fibonacci-Zahlen ergibt annähernd $\phi$.

\textbf{Warum heißen Fibonacci Zahlen auch Lame-Folge?}\\

Lemma von Lame sagt: Der Euklidische Algorithmus hat die schlechteste Komplexität, wenn man ihn auf zwei aufeinanderfolgende Fibonacci-Zahlen anwendet.\\

\textbf{Bei folgenden elementaren Problemen gibt es einen Zusammenhang zu den Fibonacci-Zahlen}
\begin{itemize}
\item Identität von Cassini
\item Satz von Pick
\end{itemize}

\subsection{Anwendung der Fibonacci-Zahlen}

Wie am Anfang der Vorlesung angekündigt, ging der Vortragende auf Anwendungsgebiete der Fibonacci-Zahlen in der Informatik ein.
\begin{itemize}
\item Fibonacci-Suche
\item Fibonacci-Maximum
\item Zeckendorf Darstellung
\end{itemize}

\section{Catalan-Zahlen}

Das zweite große Kapitel der Vorlesung waren die Catalan-Zahlen. Diese spielen eine wichtige Rolle in der Kombinatorik und sind wie folgt definiert:

$$
Def.: C_n = \frac{1}{n+1} \binom{2n}{n} = \frac{(2n)!}{(n+1)}
$$

Gleich wie bei den Fibonacci-Zahlen gibt es auch zwischen den Catalan-Zahlen und elementaren Problemen einen Zusammenhang.

\subsection{Elementare Probleme mit Catalan-Zahlen}

\textbf{Trianguliere ein konvexes n-Eck}\\
Für ein 5-Eck resultieren 5 Möglichkeiten es zu triangulieren. Euler hat eine allgemeine Lösung gefunden. In der Vorlesung wurde ein Originalbrief von Euler gezeigt, in welchem er seine Lösung vorstellte.\\ 

\textbf{Weitere Probleme mit Catalan-Zahlen}
\begin{itemize}
\item Wegeprobleme mit Catalan-Zahlen
\item Dycke-Pfade
\item Balancierte Klammerausdrücke
\end{itemize}

Des Weiteren stellte der Vortragende die Rekursion von Segner vor. Mit dieser kann man die nächste Catalan-Zahl berechnen. Die Gleichung wurde bereits 1758 gefunden. Mit Hilfe der Segner-Gleichung konnte das Triangulierungsproblem einfachst bewiesen werden.\\

\textbf{Weitere Anwendungsgebiete der Catalan-Zahlen}
\begin{itemize}
\item Teilbäume eines binären Wurzelbaums
\item Multiplikatives Klammern
\item Klammernsetzung in Texten
\item \ldots
\end{itemize}

\end{document}